\documentclass[acm]{article}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\begin{document}
\begin{center}
Universidade Federal de Santa Catarina\\
Centro Tecnológico\\
Departamento de Informática e Estatística\\
Bacharelado em Ciências da Computação\\[5cm]
Thiago Leão Moreira\\[5cm]
JMinimizer: Um Compactador de aplicações java.\\[3cm]
Florianópolis (SC)\\[3cm]
2004\\
\end{center}

\section{Motivação}
O crescente números de dispositivos móveis (celulares e PDAs) e a curiosidade em relação a eles, me levaram a aprender a desenvolver programas para a plataforma J2ME. Esta plataforma de desenvolvimento que é um sub conjunto da já consagrada J2SE, oferece mecanismos para a criação de aplicações para dispositivos com pequeno poder de processamento e armazenamento. Além dessa minha curiosidade, a necessidade que a atual empresa em que trabalha em disponibilizar seu software SFA (Sales Force Automation) a maior quantidade de dispositvos e um do nossos problemas em disponibilizar o software é seu tamanha elevado, cerca de 500 kilobytes, me motivaram a desenvolver uma ferramenta que pudesse viabilizar, diminuindo o tamanho da aplicação, a distribuição de aplicações J2ME consideradas grandes para dispositivos que sem o uso dessa ferramenta, não poderiam ser feitas.
\section{Descrição da idéia}
Atualmente a grande quantidade de biblietocas e frameworks para a linguagem Java facilitam e diminuem o tempo de desenvolvimento de aplicações para esta linguagem. Parsers XML, frameworks de persistenência, bibliotecas de logging, são exemplos de softwares já desenvolvidos e testados que são utilizados em larga escala por outras aplicações Java. No entanto estas bibliotecas e frameworks são projetadas para abrangerem a maior quantidade de situações que um desenvolvedor possa enfretar. Muitas vezes o desenvolvedor não utiliza todos os artifícios que um bibliteca ou fgrameworks oferece, mas o código que não é utlizado também é disponibilizado juntamente com a aplicação final. Isso impacta na hora de usuário do aplicativo efetuar o download ou até impossibilitando a instalação da aplicação por falta de espaço no dispositivo, este último aspecto aplicasse a plataforma J2ME.
Como só parte da biblioteca ou framework será necessária a aplicação, a retirada da código não utilizado diminuiria a tempo de download e apliaria a gama de dispositivos capazes de executar a aplicação.
Uma analise estática do código já compilado da aplicação, poderá nos fornecer as classes, métodos e atributos que realmente fazem parte da aplicação e a partir desses dados eliminar tudo que não vier a ser realmente utilizado na execução do software. Assim gerando um aplicação equivalente, no entanto, menor.
É essa a finalidade do JMinimizer, eliminar tudo que não vier a ser utilizado na execução da aplição.
\section{Implementação da idéia}

Um programa Java pode ter dois tipos de dependência relacionados a bibliotecas e frameworks de terceiros. 
O primerio tipo de dependência está vinculado ao ambiente em que a aplicação depois de pronta será executado, e nesse artigo a identificamos como dependência do tipo \textit{runtime}. Suponhamos que estamos desenvolvendo um aplicativo para dispositivos móveis com suporte a Wireless Message API. Estes dispositivos possuem implementações das classes do pacote javax.wireless.messaging, sendo assim estas classes já estam disponiveis no ambiente de execução, no entanto para a compilação e para a analise estática do código elas são desconhecidas. Para a analise estática é preciso referencia-la, para que quando o JMinimizer começar a analiser a aplicação ele encontre todas as classes e interfaces que são referêncidas no código.
O outro tipo de dependência não está relacionado ao ambiente de execução, no entanto também deve estar presente neste. Esse tipo de dependêcia é criada pelo desenvolvedor quando para solucionar problemas de infra estrutura tipo parsers XML, logging, persistência, este utiliza bibliotecas e/ou frameworks para resolve-los. Como esta dependência não está disponível no ambiente de execução ela deve ser disponibilizada juntamente com a aplicação. Aqui neste artigo a identificamos como dependência do tipo \textit{program}.
Dito isto já entedemos que as dependências do tipo \textit{runtime} não precisam de nenhum tipo de tratamento, já que elas fazem parte do ambiente de execução. Já as dependências do tipo \textit{program} podem e devem ser modificadas para diminuir o tamanho final da aplicação, já que elas devem ser disponibilizadas juntamento com o software.

O arquivo de configuração do JMinimizer possue secções para a devida declaração de quais bibliotecas fazem parte da dependência do tipo \textit{runtime} e do tipo \textit{program}. 

Exemplo de dependêcia do tipo \textit{program}.

\verbatiminput{programClasspath.xml}

Também no arquivo de configuração é necessário declarar o \textit{entry point} da aplicação. Geralmente o \textit{entry point} é o método main, startApp (para Midlets) ou start (para Applets). Além do método \textit{entry point} também é necessário declarar os métodos que serão chamados pelo ambiente de execução. Exemplo disto são os métodos startApp, pauseApp e destroyApp de um Midlet.

\verbatiminput{entryPoint.xml}

Existe a possibilidade também de declarar pontos de parada para o JMinimizer, suponhamos que não há a necessidade de analisarmos classes do pacote \textbf{java.io}, basta para isso que declaremos no arquivo de configuração o seguinte trecho.

\verbatiminput{notInspect.xml}

Feito isso todas as invocações de métodos de classes pertencentes ao pacote\textbf{java.io} não serão analisadas.
Tendo configurado as dependências os métodos que necessitam ser inspecionados e pontos de parada o JMinimizer irá método a método declarado inspecionar seu código a procura de novas invocações de métodos e acesso a atributos, tanto estáticos ou não. A medida que vai se achando novas invocações, essas chamadas de métodos e/ou atributos são adicionadas, se não pertencerem a um padrão de parada, à uma lista que contém uma única entrada para cada invocação de método ou acesso à atributo. No final do processo esta lista conterá todos os métodos e atributos que realmente compoêm o programa. Tanto métodos concretos, abstratos e nativos são adicionados a está lista, no entanto quando o JMinimizer encontra um método abstrato ou nativo ele não fará a inspeção do código, obviamente por este não o possuir.
Durante este processo é verificado para cada novo método encontrado se este representa \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)} se sim o método que contêm a invocação deste método é adicionado a uma lista que será processada posteriormente e uma mensagem de alerta é enviada ao usuário informando-o que tal método possui invocação de \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)}. Tudo isto é feito por que a linguagem Java suporta o carregamento dinâmico de classes. Dito isto, é necessário, para uma correta analise e tranformação do código, que o usuário declare no arquivo de configuração todas as classes que eventualmente poderão ser carregadas através da invocação do método que contêm a chamada à \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)}.
Finalizando o processo de analise, verificamos para todas as classes que foram encontradas, até então no processo, se estas classes possuem métodos que foram sobre escritos de suas classes e/ou interfaces pais. Se estas possuem métodos sobre escritos e que ainda não fazem parte da lista com todos os métodos da aplicação, estes serão adicionados a lista de métodos ainda não processados e o processo recomeçará. Ainda nessa etapa de analise é verificado para cada classe processada se está possue a invocação do método \textit{pacote.NomeDaClasse.$<$cinit$>$ ()V} que é o "construtor" padrão da classe. Esse método é invocado uma única vez após o carregamento da classe pela JVM. Ele é utilizado para setar valores a variáveis do tipo \textit{static final}.

O resultado dessa etapa de analise é uma lista sem entradas repetidas com todos os métodos e atributos que fazem realmente parte da aplicação. A partir dessa lista e de uma segunda lista com todas a classes que estão disponíveis como dependências do tipo \textit{program} será feita transformações visando a diminuição do código necessario para a execução da aplicação. 
A classe que efetua a transformação implementa o padrão \textit{Visitor}, assim sendo ela percorreá todas as classes que foram encontradas durante a etapa de analise e verificará para cada uma delas se esta possue métodos ou atributos que podem ser removidos. Se o método ou atributo poderá ser removido, num documento XML representando a classe, é adicionado uma entrada para este método ou atributo e em seguida ele é removido. Caso contrario e o método pertença a lista de métodos que invocam \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)}, é feita uma verificação no seu código para identificar se a chamada do método  \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)} foi implementada pelo desenvolvedor ou se foi um artifício usado pelo compilador para transformar a construção: \texttt{Class number= Number.class} numa chamada ao método  \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)}. Caso tenha sido o compilador que tenha produzido este código duas ações serão tomadas:
\begin{enumerate}
\item Será criado um método, na classe corrente, que será responsável unica e exclusivamente a carregar classes oriundas da construção \texttt{Class number= Number.class}. Este método terá acesso publico e estático com a finalidade de todas as classes da aplicação terem acesso a ele. Esta ação é tomada uma única vez. Ela ocorre na primeira vez que for encontrado um código escrito pelo compilador com a finalidade de transformar em \textit{bytecode} a construção \texttt{Class number= Number.class}. Assim que a ação se conclui o nome da classe em que foi adicionado o método é armazenado para que o 2° passo seja executado sem problemas.
\item Será modificado o método que invoca  \textit{java.lang.Class.forName(java.lang.String className)} para que a partir de agora ele invoque o método que foi criado anteriormente.
\end{enumerate}
\end{document} 
