\chapter{Estudo de caso}

Inicialmente o projeto teve como alvo a plataforma J2ME, subdividindo-se em perfis e configurações. Contudo uma outra técnologia pode, facilmente, tirar proveito dos benefícios que o JMinimizer pode trazer, essa técnologia é Applet. Applets são aplicativos Java que são executados dentro dos navegadores de Internet, eles são embutidos nas páginas HTML\footnote{HyperText Mark-up Language} e quando o navegador encontra uma tag que indica a existencia de um Applet o navegador invoca uma máquina virtual Java para interpretar e renderizar o Applet na página HTML. Normalmente os applets são disponibilizados na forma de um arquivo jar\cite{jar}, e este pode ser relativamente grande e levar um tempo elevado para ser totalmente recebido pelo navegador que irá renderiza-lo. A grande vantagem que o JMinimizer trará neste caso é a diminuição do tempo de recebimento do arquivo jar\cite{jar}, visto que computadores geralmente não possuem problemas de armazenamento.
Percebido isto, vi na técnologia applet um outro campo de utilização do JMinimizer. E foi nesse outro campo que o JMinimizer foi utilizado primeiramente. 
Bem, como todo estudante de ciências da computação que estuda e trabalha, eu também gosto de fazer alguns projetos temporários e foi num desses projetos que eu vi uma oportunidade de experimentar o JMInimizer. O projeto era um site de encontros que possuiria um chat para que os assinantes pudessem se encontrar e conversar. O chat seria uma versão mais simples dos famosos MSN Messeger\cite{msn} e ICQ\cite{icq}. A primeira versão realmente foi uma versão simples de seus inspiradores {\LARGE mostrar figura com a versão}. No entanto, os proprietários do site decidiram oferecer algo mais elaborado aos seus assinantes. Decidiram que o chat deveria oferecer opções como trocar a cor da fonte das caixas de conversação e permitir que o usuário inserisse \textit{emoticons}, tudo isso sem perder compatibilidade com a versão 1.1 do Java, que era a versão que os sistemas operacionais Windows 2000 possuiam embutidas. Para tal esforço, foram encontradas duas soluções iniciais: a primeira seria desenvolver o chat utilizando o framework de interface gráfica chamado Thinlet\cite{thinlet}, que propoe o desenvolvimento de interfaces gráficas baseadas em arquivos XML e é compativel com a versão 1.1 do Java. No entanto esse framework deixou a desejar quando comecei a tratar os eventos de teclado e por isso foi abandonado. A segunda opção era utilizar swing, mas ela foi rapidamente descartada devido a não existência de tal pacote na versão 1.1 do Java.
A partir desse ponto iniciou-se uma pesquisa na Internet para que encontrasse um framework que suprisse nossa necessidade e tivesse compatibilidade com a versão 1.1 do Java. Com a ajuda dos sites de busca encontramos um projeto, antigo, mas que se encaixava perfeitamente nos requisitos que necessitavamos. Tal projeto é chamado de KFC\footnote{Kazuki YASUMATSU's Foundation Classes}, e está disponivel em http://openlab.jp/kyasu/, esse projeto é uma "reescrita" dos componentes do pacote \textit{java.awt} adicionando características que só foram desenvolvidas futuramente para os componentes do pacote \textit{javax.swing}.
No entanto, o projeto é grande para ser obtido via internet, cerca de 626 kilobytes, principalmente se considerarmos as conexões discadas. A partir desse momento encontrei uma grande chance de testar e aprimorar o JMinimizer.
Os primeiros testes com o applet se mostraram falhos, já que a aplicação não funcionava como deveria. Isso era gerado por diversos fatores que foram arrumados ao longo do desenvolvimento do JMInimizer. Em 21/05/2004 foi gerado uma versão estável que analisava e transformava com sucesso o chat e mais ainda diminuia sensivelmente o tamanho da aplicação, tornando assim praticavel a distribuição da mesma pela internet.

\begin{table}[h]
 \caption{Resultado da execução do JMinimizer nas classes do JMinimizer    \label{jminimizerResult}}
% \vspace{3 in}

 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
 	Método			&	bytes	\\
    \hline
 	Sem transformação	&	719.692	\\
    \hline
 	Com transformação	&	293.890	\\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{table}

