\chapter{Compactador de Aplicações Java}
Atualmente a grande quantidade de biblietocas e frameworks para a linguagem Java facilitam e diminuem o tempo de desenvolvimento de aplicações para esta linguagem. Parsers XML, frameworks de persistenência, bibliotecas de logging, são exemplos de softwares já desenvolvidos e testados que são utilizados em larga escala por outras aplicações Java. No entanto estas bibliotecas e frameworks são projetadas para abrangerem a maior quantidade de situações que um desenvolvedor possa enfretar. Muitas vezes o desenvolvedor não utiliza todos os artifícios que uma bibliteca ou framework oferece, mas o código que não é utlizado também é disponibilizado juntamente com a aplicação final. Isso impacta na hora do usuário do aplicativo efetuar o download ou até impossibilita a instalação da aplicação por falta de espaço no dispositivo, este último aspecto aplicasse a plataforma J2ME.
Como só parte da biblioteca ou framework será necessária a aplicação, a retirada da código não utilizado diminuiria o tempo de obtenção e ampliaria a gama de dispositivos capazes de executar a aplicação.
Uma analise estática do código já compilado da aplicação, poderá nos fornecer as classes, métodos e campos que realmente fazem parte da aplicação e a partir desses dados eliminar tudo que não vier a ser realmente utilizado na execução do programa. Assim gerando um aplicação equivalente, no entanto, menor.
É essa a finalidade do JMinimizer, eliminar tudo que não vier a ser utilizado na execução da aplicação.
