\chapter{Introdução}

Este trabalho consiste do estudo e desenvolvimento de uma aplicação capaz de analisar uma outra aplicação Java\cite{java} e apartir dessa analise transformar a aplicação, de forma que seu comportamante não se modifique, tentando reduzir o seu tamanho original.

\section{Motivação}
A popularidade da linguagem de programação Java\cite{java}, principalmente para pequenos dispositivos\cite{j2me} %COLOCAR AQUI INFO SOBRE A QTD DE CELULARES %
 (celulares, PDA's \footnote{Personal Digital Assistant}, smart phones, etc), resultou num aumento significante de bibliotecas utilitárias e frameworks que facilitam e aumentam a produtividade no desenvolvimento de aplicações para esta linguagem. Tais bibliotecas e frameworks são utilizados como infra-estrutura na solução de problemas específicos.
Bibliotecas para logging, manipulação de documentos XML, construção de interfaces gráficas, frameworks para desenvolvimento WEB, para persistência de dados, etc\ldots são algumas aplicações que estas bibliotecas de classes possuem. 
Sites como http://ws.apache.org, http://java.net, http://jakarta.apache.org, http://www.sf.net são web sites especializados em abrigar projetos de frameworks e bibliotecas para a linguagem Java\cite{java}, neles são disponibilizados dezenas e até centenas de pequenos e grandes projetos destinados a facilitar o desenvolvimento de aplicações \cite{java}, sendo ela para qualquer uma das três plataformas: J2ME\footnote{Java 2 Micro Edition}, J2SE\footnote{Java 2 Standard Edition}, J2EE\footnote{Java 2 Enterprise Edition}. Poupando assim tempo e dinheiro de construir e depurar classes de infra-estrutura.
No entanto a utilização de bibliotecas de terceiros pode acarretar num aumento do tamanho da aplicação se estas bibliotecas não tiverem disponíveis no ambiente de execução do aplicativo.
Em conseqüência do aumento do tamanho da aplicação também aumentará o tempo para se realizar o download (se for esta a forma de distribuição do aplicativo) e aumentará o espaço necessário para acomodar a aplicação no dispositivo. Este último é de suma importância quando desenvolvemos aplicações para a plataforma J2ME\footnote{Java 2 Micro Edition}, onde os dispositivos alvos podem ter somente uma pequena quantidade de espaço para o armazenamento de aplicações.
Isto exposto verificamos que a utilização de bibliotecas de terceiros pode resolver o problema de desenvolver e depurar classes para a infra-estrutura e criar outros problemas relacionados ao armazenamento e ao tempo de obtenção da aplicação. No entanto este segundo, parece ser de mais fácil solução. Uma primeira alternativa de solução para o problema seria aumentar a capacidade de armazenamento do aparelho/dispositivo ou adquirir um aparelho/dispositivo similar com maior capacidade de armazenamento. Mas se não for possível aumentar a capacidade de armazenamento, nem de trocar de aparelho/dispositivo a segunda solução seria tentar retirar do código gerado todo o tipo de informação e estrutura que não irá afetar a execução normal do aplicativo. E é nesta segunda solução que este trabalho de conclusão de curso é baseado.

\section{Justificativa}

\subsection{Científica}
O desenvolvimento dessa dissertação contribuirá para a comunidade científica no esclarecimento da estrutura do \textit{bytecode} Java\cite{java} e quais dessas estruturas podem ser removidas.

\subsection{Pessoal}
A grande curiosidade que sempre tive em relação ao \textit{bytecode} Java\cite{java}, que é meu instrumento de trabalho, e a necessidade de desenvolver um trabalho de conclusão de curso para Universidade Federal de Santa Catarina me levaram a desenvolver essa dissertação.

\subsection{Social}
A possibilidade de desenvolver aplicações e compartilha-las com meus amigos, sempre foi algo que imaginei um dia fazer e a plataforma J2ME\cite{j2me}, me possibilitou realizar esse desejo. Por esse motivo desenvolvi o JMinimizer, para auxiliar desenvolvedores que como eu desejam distribuir suas aplicações entre seus amigos.

\section{Objetivos}

\subsection{Geral}
Desenvolver uma ferramenta de desenvolvimento de aplicações Java\cite{java} que auxilie o \textit{deployment} dessas aplicações na maior quantidade de dispositivos quem suportam a plataforma J2ME\cite{j2me}
\subsection{Específicos}
Esse projeto apresenta os seguintes objetivos específicos.

\begin{itemize}
\item{Conhecimento}
\begin{itemize}
\item{Consolidar meus conhecimentos na técnologia Java\cite{java}.}
\item{Aprender as etapas de desenvolvimento de uma aplicação open source.}
\end{itemize}
\item{Criar uma ferramenta capaz de diminuir o tamanho de uma aplicação Java\cite{java}}
\end{itemize}
